**金溶**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**廣蘊**，[號](../Page/號.md "wikilink")**一齋**。[直隸](../Page/直隸.md "wikilink")[順天府](../Page/順天府.md "wikilink")[大興縣](../Page/大興縣.md "wikilink")（今[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[大興區](../Page/大興區.md "wikilink")）人。[中國](../Page/中國.md "wikilink")[清朝官員](../Page/清朝.md "wikilink")，[回族](../Page/回族.md "wikilink")。\[1\]

## 生平

父[金怀玮](../Page/金怀玮.md "wikilink")，[武進士](../Page/武進士.md "wikilink")，官至[雲南援剿左協](../Page/雲南.md "wikilink")[副將](../Page/副將.md "wikilink")。怀玮生八子，皆成才。金溶少年師從[秀水](../Page/秀水縣.md "wikilink")[諸錦](../Page/諸錦.md "wikilink")。[雍正八年](../Page/雍正.md "wikilink")（1730年），金溶中三甲進士。授[刑部江蘇司](../Page/刑部.md "wikilink")[主事](../Page/主事.md "wikilink")。歷官[員外郎](../Page/員外郎.md "wikilink")。[乾隆元年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1736年），主[貴州](../Page/貴州.md "wikilink")[鄉試](../Page/鄉試.md "wikilink")。[乾隆四年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1739年），任山東道[監察御史](../Page/監察御史.md "wikilink")。[乾隆八年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1743年）[湖廣總督](../Page/湖廣總督.md "wikilink")[孙嘉淦因包庇](../Page/孙嘉淦.md "wikilink")[巡撫](../Page/巡撫.md "wikilink")**许容**奪職，命修順義城。金溶爲[孫嘉淦門生](../Page/孫嘉淦.md "wikilink")，上疏為其辯護，被奪職。次年二月複職。不久，發往[福建以道府用](../Page/福建.md "wikilink")。

[乾隆十年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1745年），金溶出任[漳州府](../Page/漳州府.md "wikilink")[知府](../Page/知府.md "wikilink")。[乾隆十五年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1750年）任[福建分巡台灣道](../Page/福建分巡台灣道.md "wikilink")，任內曾兼攝[臺灣府知府](../Page/臺灣府知府.md "wikilink")。[乾隆十七年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1752年）回內地，攝[汀州府](../Page/汀州府.md "wikilink")[知府](../Page/知府.md "wikilink")，因母喪[丁憂回籍](../Page/丁憂.md "wikilink")。[乾隆二十一年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1756年），前往[陝西辦理](../Page/陝西.md "wikilink")[軍需](../Page/軍需.md "wikilink")，補官驛鹽道，歷署[按察使](../Page/按察使.md "wikilink")、潼商道、延绥道，又因父喪去職。[乾隆二十九年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1764年），補[浙江督糧道](../Page/浙江.md "wikilink")，署[寧紹台道](../Page/寧紹台道.md "wikilink")。[乾隆三十二年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1767年），因与巡撫**陈学鹏**不合，被其論為“迂緩不任事”，以原品休致。[乾隆四十二年十二月](../Page/乾隆.md "wikilink")（1778年）卒於家，享年七十三歲。\[2\]《清史稿》有傳。\[3\]

## 註釋

## 參考文獻

  - 《浙江督粮道金公溶家传》，《碑传集·卷八五》
  - 劉寧顏編，《重修台灣省通志》，台北市，台灣省文獻委員會，1994年。
  - 張炳楠（監修），李汝和（主修），《台灣省通志》，台灣省政府，1961年。
  - 李騰嶽等（監修），王詩琅（纂修），1981年，《台灣省通志稿—人物志》，台北市，成文出版社。

{{-}}

[Category:清朝刑部主事](../Category/清朝刑部主事.md "wikilink")
[Category:清朝刑部員外郎](../Category/清朝刑部員外郎.md "wikilink")
[Category:清朝監察御史](../Category/清朝監察御史.md "wikilink")
[Category:清朝漳州府知府](../Category/清朝漳州府知府.md "wikilink")
[Category:福建分巡台灣道](../Category/福建分巡台灣道.md "wikilink")
[Category:清朝汀州府知府](../Category/清朝汀州府知府.md "wikilink")
[Category:清朝寧紹台道](../Category/清朝寧紹台道.md "wikilink")
[Category:清朝浙江督粮道](../Category/清朝浙江督粮道.md "wikilink")
[Category:回族人](../Category/回族人.md "wikilink")
[Category:北京人](../Category/北京人.md "wikilink")
[R](../Category/金姓.md "wikilink")

1.  杨大业，《明清回族进士考略·一》，《回族研究》，2005年1期
2.  《浙江督粮道金公溶家传》：公讳溶，姓金氏，字广蕴，顺天大兴人。父怀玮，武进士，云南援剿左协副将。公少师事秀水诸草卢先生锦。雍正八年成进士。试刑部，授江苏司主事，历员外郎中。乾隆元年主试贵州。四年擢山东道监察御史，继协理江南道巡济宁漕。八年九月以言事罢。九年二月复职，旋命往福建以道府用。十年知漳州府，十四年授台湾道。十七年回内地，摄知汀州府。丁母忧。二十一年赴陕西办理军需，补驿盐道，署按察司使者一，署潼商道、延绥道各一。丁父忧。二十九年补浙江督粮道，又一署宁绍台道。三十二年原品休致。两遇国家大庆，恩晋二品阶通奉大夫。四十二年十二月甲午终于家，年七十有三。
3.  《清史稿·卷三三六》：金溶，字广蕴，顺天大兴人。雍正八年进士，以刑部员外郎擢山东道监察御史。高宗即位，诏求直言，溶上疏言安民五事：一曰开垦之地缓其升科；二曰带徵之项宜加豁免；三曰关税正额之外免报盈馀；四曰州县殿最首重民事，不以办差为能；五曰巡狩之地崇尚朴素，不以纷华取媚。当是时，上命翰詹科道各进经史摺子，溶又上疏曰：“头会箕敛以裕囊椟者，匹夫之富也；轻徭薄税使四海咸宁者，天子之富也。易卦：损下益上，上益矣而反名损；损上益下，上损矣而反名益。盖谓百姓足君孰与不足，百姓不足君孰与足，圣人制卦之意可深长思也。”乾隆九年，湖广总督孙嘉淦因徇巡抚许容夺职，命修顺义城。溶上疏论曰：“赏罚者，人主御世之大权。臣工有罪，有罚鍰一例，因其素非廉吏，使天下晓然知所得者终不能为子孙计留也。孙嘉淦操守不苟，久在圣明洞鉴之中，而罚令出赀效力，恐天下督抚闻之，谓以嘉淦之操守，尚不免於议罚，或一不得当，而罚即相随，势必隳廉隅预为受罚之地。是罚行而贪风起，不可不慎也。臣为嘉淦所取士，不敢避师生之嫌而隐默不言。”奏上，部议夺职。
    未几，特起为福建漳州知府。漳俗强悍，胥吏千馀交结大吏家奴，势力出长官上。有吴成者，设局诱博，擒治之，民称快。华葑村距县治二百里，康熙时尝议设县丞，以不便於胥吏，格不行。溶复以请，布政使文不下府而直行县，溶大怒，严讯县胥，得其交通状，乃详请治罪而设官。其父老叹曰：“微金公，吾侪奔驰道路死矣！”十三年春，闽省旱，斗米千钱，大府檄溶平粜。溶劝富家出粜，给印纸令商人赴籴；又请宽台湾米入内地之禁；民情帖然。其他脩文庙乐器，增书院膏火，皆次第举行。迁台湾道。补陕西盐驿道。署布、按两司事。调浙江粮道，与巡抚陈学鹏牴牾，学鹏论溶迂缓不任事，原品休致。卒，年七十三。